\documentclass[a4paper,11pt,oneside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage[numbered]{mcode}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multirow,bigdelim}
\usepackage{pgfplots}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\bfseries\thepage}
\fancyhead[LO]{\bfseries\rightmark}
\fancyhead[RE]{\bfseries\leftmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\setlength{\headheight}{1pt}
\geometry{verbose,a4paper,tmargin=25mm,bmargin=30mm,lmargin=20mm,rmargin=20mm}
\linespread{1}
\lstset{language=Verilog}

\title{Gestione della coerenza in nu+}

\begin{document}
\nocite{*}

{\let\newpage\relax\maketitle}
\vspace{2cm}

\section*{Overview}
Avendo un sistema many-core in cui ogni core ha una propria cache L1 privata - e condivisa tra i thread - ed una cache L2 distribuita tra le tile, è stato introdotto un sistema di coerenza al fine di poter dare l'apparenza ad un core di avere una singola cache a sua disposizione e di esserne l'unico utilizzatore. Quindi ogni struttura di memorizzazione è affiancata da un controllore di coerenza che manipola i dati e contemporaneamente invia messaggi agli altri controllori di coerenza tramite una rete costituendo un sistema distribuito basato su scambio di messaggi.\\
Una particolare attenzione è stata posta sul disaccoppiamento tra la gestione della coerenza e la gestione del dato all'interno del datapath del core. I core non hanno coscienza del protocollo di coerenza, ma hanno solo una visione dei privilegi sui dati. I dati ed i privilegi sono opportunamente manipolati dall'infrastruttura di coerenza. Il protocollo di coerenza può essere sostanzialmente intercambiabile con altri.

Il nostro sistema di coerenza è basato sull'utilizzo di directory al fine di poter ottenere una migliore scalabilità nei confronti del numero di core nel sistema. Ci sono N tile connesse tra di loro tramite una rete mesh 2D; ogni tile contiene un core nu+ in cui possono girare K thread. In una tile c'è una cache L1 privata - e condivisa tra i thread di un core - ed una cache L2 inclusiva e condivisa tra le varie tile. Il sistema delle directory è distribuito ed una porzione è bufferizzata nella cache associata alla L2: sfruttando l'inclusività della L2, la cache L2 viene legata alla cache della directory.\\

Il protocollo di coerenza per ora sviluppato è una versione modificata dell'MSI, con tre stati stabili per la gestione del livello 1 di cache (Modified, Shared ed Invalid) e quattro stati stabili per il livello 2 (Modified, Shared, Non-Cached ed Invalid). La semantica degli stati è la stessa di quella definita nella letteratura, ad eccezione per lo stato Non-Cached, il quale indica che una linea di memoria non si trova nel livello L2; data la natura inclusiva della L2, l'ownership è della memoria centrale. Di seguito è riportata uan visione generale degli stati del sistema.

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.30]{Images/high_level_protocol.jpg}
	\caption{High level coherence protocol}
	\label{fig:high_level_protocol}
\end{figure}

Inoltre si specifica che il nostro protocollo è di tipo invalidate; ciò signifca che ogni volta un core modifica un blocco di memoria deve invalidare gli altri al fine di poter garantire che nessun altro core stia leggendo un valore vecchio di tale blocco in modifica.\\
Infine si suppone che le cache siano di tipo write-back. Ciò significa che i dati vengono scritti in cache e verranno poi scritti in memoria solo quando il dato deve essere rimosso dalla cache stessa.

\section*{Architettura} 

Lo sviluppo architetturale della cache è basato su tali ipotesi restrittive:

\begin{enumerate}
	\item Se un thread all'interno di un core scatena un cache miss, tale thread è arrestato finchè il controllore di coerenza della cache L1 garantisce le condizioni per poter proseguire l'esecuzione dettate dal protocollo. Tale scelta semplifica l'architettura ed evidenzia la capacità del core di poter eseguire altri calcoli da parte di altri thread attivi, nascondendo le latenze del protocollo di coerenza.
	\item Non è supportato il merging delle richieste di coerenza da parte di un core.  
	\item E' possibile istanzare solo reti $N \times N$, dove N è una potenza di 2; questo implica l'introduzione di tile vuote che non hanno a disposizione una porzione della cache L2 e directory, a differenza delle tile per il controllo della memoria principale e per la comunicazione con l'host.
\end{enumerate}
	
Prendendo in considerazione tali assunti e ricordando l'indipendenza tra datapath e controllo di coerenza, lo sviluppo dell'architettura di coerenza si basa su tre attori principali:
\begin{enumerate}
	\item \texttt{Load Store Unit}: contiene la cache L1 e si occupa di gestire la schedulazione delle richieste tra i vari thread del core. 
	\item \texttt{Cache Controller}: gestisce la coerenza dei blocchi della cache livello 1, comunicando direttamente con la Load Store unit ed inviando/ricevendo messaggi di coerenza verso/da altri controllori attraverso una network interface. 
	\item \texttt{Directory Controller}: contiene e gestisce direttamente la coerenza dei blocchi della cache livello 2 e della cache della directory distribuita, comunicando con gli altri controllori tramite lo scambio di messaggi sulla network attraverso l'opportuna interfaccia. 
\end{enumerate}

La Load Store unit ed il Cache controller si trovano all'interno del core nu+, mentre il Directory controller è istanziato all'esterno del core nu+ entro la tile.

\section{Load Store stage}

The \texttt{Load Store Unit} does not store specific coherence protocol information (as stable states) but it stores \textit{privileges} for all cached addresses. Each cache line has two privileges: \textit{can read} and \textit{can write}. Those privileges determine cache misses/hits and are updated only by the \texttt{Cache Controller}. 

\section{Cache Controller}

Il cache controller è composto da 4 stage, di cui 3 registrati. Prima di descrivere nel dettaglio i componenti, introduciamo la dinamica generale degli elementi.
\begin{enumerate}
	\item Stage 1. Lo scopo principale è quelo di poter schedulare una tra le richieste provenienti dal core (es. cache miss) e dalla rete (es. frwd request). La scelta dell'arbitro è basata principalmente sulla presenza di un'altra richiesta nel controllore, sulla disponibilità della rete a trasmettere e sulla disponibilità del protocollo a processare il messaggio. Quest'ultimo implica la necessità di dover esaminare lo stato delle transazioni pendenti del controllore. 
	\item Stage 2. Principalmente contiene il registro delle transazioni pendenti dal core (MSHR), il quale viene interrogato tramite una lookup table dall'arbitro nello stadio precedente altresì viene modificato dallo stadio successivo seguendo l'evoluzione del protocollo. Inoltre contiene una memoria per conservare lo stato di ogni singola linea di cache.
	\item Stage 3. E' sicuramente lo stadio più complesso perchè quì viene interrogato il protocollo, che sulla base della richiesta schedulata e dello stato corrente della richiesta, genera tutti i segnali per poter determinare lo stato successivo della richiesta (modificando l'MSHR), del dato in cache (modificando lo stato ed il dato nella cache L1 del datapath) e di eventuali messaggi da inviare sulla rete.
	\item Stage 4. E' lo stato più semplice perchè ha lo scopo di dover impacchettare eventuali messaggi da inviare sulla rete da parte del controllore. Tale stadio non è registrato e comunica direttamente con la network interface.
\end{enumerate}

Come si può notare, il protocollo è interrogato sia nel primo stadio che nel terzo, quindi verrà considerato come un elemento trasversale e sarà descritto a parte.

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{Images/LDST_CC.eps}
	\caption{Load Store unit (in alto) e Cache controller (in basso). }
	\label{fig:cc}
\end{figure}

Prima descrivere gli stage nel dettaglio, si riportano alcuni assunti per comprendere ed introdurre le scelte architetturali:
\begin{enumerate}
	\item Il cache controller può evadere un'altra richiesta sullo stesso indirizzo solo se la precedente è uscita dal controllore
	%\item When a request is issued (both from NI or CI), it can modify an MSHR entry after two clock cycles, hence the next request may read a non up to date entry. In order to avoid this, the \texttt{Fetch Unit} does not schedule two consecutive requests on the same address. 
	\item Le transazioni coinvolgono sempre blocchi di memoria.
	\item Non è possibile gestire due richieste che operano sullo stesso set.
	% perchè se generano più di un replacement, abbiamo più di una richiesta per core?
	\item Solo le richieste del core possono istanziare un valore nell'MSHR, di preciso le load, le store e le writeback.
	\item gli stati sono salvati in cache solo se stabili , altrimenti si trovano nell'MSHR

\end{enumerate}

\subsection{Stadio 1}

Tale stadio deve poter schedulare una delle seguenti richieste: load miss, store miss, flush e writeback da parte del core; forwarded request e response da parte della rete per un totale di sei richieste da schedulare. Tali richieste vengono presentate al cache controller dalla core interface e dalla network interface, rispettivamente. Finchè non viene schedulata una richiesta, essa rimane sempre pendente all'ingresso dello stadio, quindi rimane bufferizzata in tali interfacce e rimossa dal buffer quando viene scelta.\\
Si vuole ricordare che la richiesta di writeback include anche le richieste di eviction. Infatti le richieste di writeback sono inviate al memory controller per effettuare una scrittura di una linea di cache, quindi per la memoria hanno lo stesso effetto di una eviction. \\
Per quasi tutte le richieste le condizioni che possono impedire la schedulazione di una richiesta da parte dell'arbitro sono le seguenti:
\begin{enumerate}
	\item un'altra richiesta di qualsiasi tipo per lo stesso indirizzo è attualmente servita nella pipe del controllore
	\item c'è una richiesta \textbf{di qualsiasi tipo} pendente nell'MSHR per quell'indirizzo
	\item la rete non è disponibile ad inviare un pacchetto di quel tipo
	\item il protocollo indica uno stallo della richiesta ( a parte la richiesta di response)
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[frame=single] 
assign can_issue_load  = ci_load_request_valid && 
// 2a condizione
( !load_mshr_hit ||
// 4a condizione
( load_mshr_hit  && !load_mshr.valid) ||( load_mshr_hit && load_mshr.valid && !stall_load ) ) &&
!( // 1a condizione
	( cc2_pending_valid && ( ci_load_request_address.index == cc2_pending_address.index ) ) || 
	( cc3_pending_valid && ( ci_load_request_address.index == cc3_pending_address.index ) )
// 3a condizione
) & ni_request_network_available;
\end{lstlisting}

La seconda condizione implica un duplice controllo: che non sia eseguito un hit oppure che ci sia un hit, ma che il valore restituito non sia anche valido. Infatti una entry può scatenare una hit anche se non è valida e può essere valida anche senza eseguire hit.\\
Si nota che non si esegue un controllo sull'issueing della richiesta sulla base degli slot liberi nell'MSHR. Infatti, ipotizzando che solo le richieste del core possono istanziare uno slot nell'MSHR e solo una richiesta per volta per ogni thread può essere eseguia, allora basta dimensionare le entry nell'MSHR pari al numero di thread affinchè tale controllo diventi superfluo. Le richieste di flush non istanziano un elemento nell'MSHR perchè non devono mai attendere risposte ai messaggi inviati in risposta alla loro esecuzione.\\
Da notare che la richiesta di writeback può avanzare anche se c'è già una richiesta pendente nell'MSHR, ma è uno slot preallocato per eseguire un eviction di un blocco (vai alla sezione Caso d'uso eviction) al fine di essere sicuri di poterla sempre eseguire \textbf{prima di ogni altra richiesta su quell'indirizzo}.
\begin{lstlisting}[frame=single] 
// aggiunta della condizione nella writeback
( writeback_mshr_hit && writeback_mshr.waiting_for_eviction || 
!stall_writeback && writeback_mshr_hit)
\end{lstlisting}

Il protocollo prende la decisione di poter stallare una richiesta in ingresso sulla base dello stato delle richieste \textbf{dello stesso indirizzo} pendenti nell'MSHR, così come dichiarato nella seconda condizione. Questo implica, prima di tutto, che bisogna eseguire un controllo su tutti gli slot dell'MSHR, anche relativi a thread differenti, per tutte le sei richieste pendenti tramite sei differenti lookup table. Ciò significa che riceve in ingresso l'entry MSHR dallo stadio successivo per poter controllare lo stato corrente della transazione pendente, immettendo in uscita il tag ed il set di tutte le richieste in ingresso. Tutto avviene in maniera combinatoriale e la decisione viene presa nello stesso ciclo.

\begin{lstlisting}[frame=single] 
// esempio per la load
assign cc1_mshr_lookup_tag[MSHR_LOOKUP_PORT_LOAD ]  = ci_load_request_address.tag;
assign cc1_mshr_lookup_set[MSHR_LOOKUP_PORT_LOAD ]  = ci_load_request_address.index;
assign load_mshr = cc2_mshr_lookup_entry_info[MSHR_LOOKUP_PORT_LOAD];

stall_protocol_rom load_stall_protocol_rom (
	.current_request ( load            ),
	.current_state   ( load_mshr.state ),
	.pr_output_stall ( stall_load      )
);
\end{lstlisting}

Definite tutte le componenti in ingresso, adesso l'arbitro è capace di eseguire lo scheduling di una richiesta. Tale arbitro è di tipo fixed-priority e schedula le richieste con la seguente priorità decrescente: flush, writeback, store, response, forwarded request, load. Dalle considerazioni fatte precedentemente, è chiaro che la flush e la writeback hanno una priorità maggiore rispetto alle altre richieste al fine di poter dare alle richieste degli altri thread il dato che non sia vecchio.\\

L'uscita di tale stadio è registrata e porta allo stadio successivo la richiesta schedulata comprensiva della entry MSHR scelta. 

\subsection{Stadio 2}

Il secondo stadio non ha una logica complessa, ma contiene elementi fondamentali del controllore: un blocco di hit/miss detection, l'MSHR, la memoria degli stati dei blocchi in cache L1 ed una pseudo LRU.\\
Il flusso di esecuzione principale parte dalle uscite registrate dello stadio precedente (nel codice le si posson notare con segnali che iniziano con ``cc1\_request'' ) che passano parallelamente al blocco di hit/miss detection, la memoria degli stati dei blocchi in cache L1 e la pseudo LRU.\\
Il blocco di hit/miss detection riceve contemporaneamente il tag proveniente dalla richiesta schedulata dal controllore ed il tag proveniente dalla cache L1 - assieme ad i privilegi associati - al fine di poter eseguire nuovamente il check sull'hit/miss del blocco in cache. È nuovamente rieseguito perchè una richiesta inviata dal core può essere schedulata dopo altre richieste dal controllore che possono comportare una modifica della cache stessa.\\
La memoria degli stati dei blocchi della L1 è acceduta dalle uscite dello stadio precedente solo in lettura al fine di poter prelevare gli stati di un determinato set. Non è ancora fatta la scelta della way da prelevare, ma è eseguita nello stadio successivo.\\
La pseudo LRU riceve una richiesta di lettura della way meno utilizzata da parte delle uscite registrate del primo stadio. Inoltre riceve direttamente dalla load store unit l'ultima way utilizzata per un set al fine di poterla spostare come way più utilizzata.\\

Ci sono inoltre altri due flussi secondari, ma non meno importanti, che non utilizzano le uscite registrate.\\
Il primo è l'accesso alla MSHR in lettura. Tale accesso avviene ricevendo combinatorialmente gli ingressi dallo stadio precedente di tutte le richieste pendenti in ingresso (segnali cc1\_mshr\_lookup\_tag/\_index) al fine di poter leggere - tramite una lookup table - le MSHR entry per ogni richiesta. Tali entry sono inviate combinatorialmente allo stadio precedente e vengono utilizzate per poter scegliere la richiesta da schedulare.\\
Il secondo è l'accesso in scrittua per modificare l'MSHR (segnali cc3\_update\_mshr\_xxx) e gli stati della cache L1 (segnali cc3\_update\_coherence\_state\_xxx). Tali segnali provengono combinatrialmente dallo stadio successivo e determinati sulla base dell'evoluzione del protocollo di coerenza.\\

\subsubsection*{MSHR}
Il Miss Status Handling Register contiene informazioni relative a tutte le richieste di miss sollevate dal core che non sono ancora state definitivamente evase.\\
Così come detto precedentemente, tale MSHR ha un numero di entry pari al numero di thread in quanto solo una richiesta alla volta può essere eseguita per thread.\\
L'MSHR deve poter fornire le informazioni in maniera combinatoriale a chi lo interroga e deve poter fornire anche un modo per poter modificare la struttura delle entry. Per questo motivo, la struttura dell'MSHR può essere suddivisa in una parte di lettura e in una di scrittura delle entry.\\
La parte di lettura dell'MSHR deve poter fornire tali informazioni agli altri stadi in maniera combinatoriale. Quindi, anche se non è tipico di una MSHR standard, le informazioni lette sono prelevate tramite una lookup table. Una entry della MSHR contiene le segueni informazioni:
\begin{table}[h]    
	\centering
	\begin{tabular}{ | l | l | l | l | l | l | l | l |}
		\hline
		Valid & State & Address & Thread Id & Data & Ack Count & Waiting For Eviction & Wakeup Thread \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabella MSHR}
	\label{tab:mshr}
\end{table}
\begin{enumerate}
	\item Valid: indica se la entry è utilizzata o meno
	\item State: raccoglie lo stato attuale della richiesta relativo al protocollo di coerenza, usato sia per poter 
	\item Address: indirizzo di memoria a cui si riferisce la richiesta
	\item Thread ID: id del thread che ha sollevato la richiesta
	\item Data: dati che accompagnano la richiesta
	\item Ack count: numero di ack che la richiesta deve ancora ricevere
	\item Waiting for eviction: asserito se sull'indirizzo della richiesta deve essere eseguita una eviction ed ha senso solo se è asserito anche il bit di valid.
	\item Wakeup Thread : determina se il thread dovrà essere risvegliato al termine della transazione
\end{enumerate}

Di seguito è riportato il punto in cui viene eseguita la lettura della entry. Tale lettura viene ulteriormente replicata per ogni lookup port (nel nostro caso sei).
\begin{lstlisting}[frame=single] 
generate
	for ( i = 0; i < `MSHR_SIZE; i++ ) begin : lookup_logic
	assign hit_map[i] = /*( mshr_entries[i].address.tag == tag ) &&*/
	( mshr_entries[i].address.index == index ) && mshr_entries[i].valid;
end
endgenerate
oh_to_idx #(
	.NUM_SIGNALS( `MSHR_SIZE ))
	u_oh_to_idx (
	.index  ( selected_index ),
	.one_hot( hit_map        )
);
assign mshr_entry = mshr_entries[selected_index];
end
\end{lstlisting}
Supponendo che l'MSHR sia di tipo read-first, per ogni entry viene effettuato il controllo sull'address: se c'è una richiesta già pendente valida, allora viene asserito il bit nella hit map, al quale invierà la corrispondente entry in uscita.\\\\
Per quanto riguarda la parte di scrittura, viene specifcato qual è l'id della entry da aggiornare con le informazioni da inserire. Supponendo sia read-first, le informazioni aggiornate saranno disponibili il colpo di clock successivo all'aggiornamento. \\
Infine si vuol notare che nell'MSHR sono stati separati i dati della entry dalle altre informazioni per poter evitare di appesantire il processo di lookup dato che non servirebbero ai fini delle decisioni dello scheduling. Tali dati sono messi nel banco di memoria "mshr\_data\_sram".\\

\subsection{Stadio 3}
Il terzo stadio è sicuramente il più complesso perchè contiene il protocollo di coerenza e tutte le azioni che bisogna eseguire in seguito. Il cuore dello stadio è sicuramente il modulo ROM, il quale calcola le azioni da compiere sulla base dello stato corrente e della richiesta in ingresso schedulata. Le azioni e le uscite sono descritte dettagliatamente nella sottosezione apposita.\\
Prima di tutto, bisogna inserire correttamente i dati di ingresso all'interno della ROM. Se la richiesta è stata già schedulata nel primo stadio, lo stato corrente deve essere ancora scelto. Infati, la scelta si basa su due situazioni, cioè se c'è una richiesta pendente nell'MSHR (cc2\_request\_mshr\_hit) o se c'è un dato già presente in cache. Nel primo caso, lo stato da considerare è quello salvato nell'MSHR entry e precedentemente prelevato; nel secondo caso, bisogna invece considerare lo stato del dato in cache - salvato nell'apposito modulo di memoria dello stadio 2; nel caso in cui nessuno dei due casi si realizzasse, allora significa che tale blocco non è stato mai letto o modificato, quindi lo si pu considerare nello stato di partenza (Invalid nel nostro caso).\\
Selezionato lo stato, si può procedere a prelevare le uscite della ROM, contenute nella struttura "pr\_output". Sulla base delle uscite della ROM, è possibile identificare 4 diverse macro-uscite: valutazione di un replacement, aggiornamento dell'MSHR, aggiornamento della linea di cache (con il suo stato) e definizione del messaggio di uscita. Tali azioni sono descritte nelle apposite sottosezioni.\\
Si vuole ricordare che le azioni di modifica ai dati salvati nel cache controller avvengono dopo due cicli dallo scheduling di una richiesta. Per evitare problemi di errato aggiornamento, si bloccano tutte le richieste verso indirizzi che sono ancora nella pipe del controllore.

\paragraph*{Valutazione di un replacement}
Il replacement è l'operazione che si scatena quando deve essere istanziato un nuovo dato in cache, ma non c'è più spazio in quel set. Questo implica salvare il nuovo dato nella cache ed inviare il vecchio dato in cache ai livelli superiori di memoria (solo se è stato modificato). I segnali calcolati in questo punto non vengono direttamente portati in uscita, ma sono utilizzate per poter determinare le altre macro-uscite corretamente. Bisogna quindi sofferamrsi su tali segnali:
\begin{lstlisting}[frame=single] 
replaced_way_valid = cc2_request_snoop_privileges[cc2_request_lru_way_idx].can_read |
 cc2_request_snoop_privileges[cc2_request_lru_way_idx].can_write;
do_replacement = pr_output.write_data_on_cache &&
 !cc2_request_snoop_hit && replaced_way_valid;
\end{lstlisting}
Dallo stadio 2 precedente riceviamo la way uscente (cc2\_request\_lru\_way\_idx) e vediamo se il blocco è ancora valido - cioè se è possibile almeno leggere o scrivere. In questo caso, allora bisogna vedere se il protocollo ha disposto una scrittura in cache. E' evidente che bisogna anche controllare se c'è stato un hit o meno in cache, altrimenti non bisogna eseguire un replace, bensì un update dei dati.

\paragraph*{Aggiornamento MSHR entry}
L'aggiornamento di una entry MSHR dipende sia dai segnali direttamente presi dalla ROM sia de un'eventuale replacement da effettuare. Nel caso in cui bisogna eseguire un replacement, bisogna prima ricordare cosa accade al datapath. Alla ricezione della richiesta di replacement, il datapath invierà una richiesta di eviction per quel dato.
% Il problema può sorgere se un'altra richiesta dello stesso thread è sospesa su 
Per questo motivo, viene preallocata la entry, ponendo tutte le informazioni ai fini del replace nella entry, e settando sia i bit di validità che di waiting\_for\_eviction.\\
Nel caso in cui non bisogna eseguire il replacement, allora si aggiornerà l'entry MSHR nei seguenti modi e casi:
\begin{lstlisting}[frame=single] 
always_comb begin
	cc3_update_mshr_en            = 1'b0;
	cc3_update_mshr_entry_info.valid  = ( pr_output.allocate_mshr_entry || pr_output.update_mshr_entry )
	 	&& !pr_output.deallocate_mshr_entry;
	cc3_update_mshr_entry_info.address              = cc2_request_address;
	cc3_update_mshr_entry_info.state                = pr_output.next_state;
	cc3_update_mshr_entry_info.thread_id  = cc2_request_mshr_hit ? cc2_request_mshr_entry_info.thread_id
	    : cc2_request_thread_id;
	cc3_update_mshr_entry_info.ack_count  = pr_output.decr_ack_count ? cc2_request_mshr_entry_info.ack_count - 1
		 : ( pr_output.req_has_ack_count ? cc2_request_sharers_count : cc2_request_mshr_entry_info.ack_count );
	cc3_update_mshr_entry_info.waiting_for_eviction = 1'b0;
	cc3_update_mshr_entry_info.wakeup_thread  = cc2_request_mshr_hit ? cc2_request_mshr_entry_info.wakeup_thread
		     : ( cc2_request == load || cc2_request == store );
	cc3_update_mshr_index  = cc2_request_mshr_hit ? cc2_request_mshr_index : cc2_request_mshr_empty_index;
	if ( cc2_request_valid )
		cc3_update_mshr_en  = ( pr_output.allocate_mshr_entry || pr_output.update_mshr_entry || pr_output.deallocate_mshr_entry );
	
end
\end{lstlisting}
Prima di tutto, si nota che viene scatenato un update nell'MSHR solo se il protocollo ha richiesto espicitamente una sua modifica. Si nota inoltre che una linea sarà invalida sicuramente se il protocollo ha disposto una sua deallocazione. Il calcolo del conteggio degli ack viene eseguito in questo modo: se è stato disposto un decremento, viene decrementato il suo precedente valore, altrimenti si controlla se la richiesta ha un nuovo conteggio da inserire, altrimenti rimane il conteggio inalterato.\\
Una ulteriore nota di attenzione bisogna porla sull'index da calcolare. Infatti se l'entry è già presente nell'MSHR, la richiesta viene arrestata dallo scheduler, a parte per le richieste di writeback, in cui la richiesta avanza se c'è stata una preallocazione. In questo caso, non si può prelevare l'index libero dellì'MSHR, ma bensì quello già preallocato e presente nella richiesta stessa(cc2\_request\_mshr\_index).

\paragraph*{Aggiornamento della linea di cache e del suo stato}
Ogni qual volta viene eseguita una modifica di una linea di cache, che sia per un replacement o meno, bisogna aggiornare sia la linea di cache L1 sia il suo stato di coerenza nel controllore. Per aggiornamento si intende anche una scrittura di una nuova linea di cache. Per aggiornare le linee della L1 si utilizzeranno i segnali "cc3\_update\_ldst\_xxx", mentre si useranno le linee "cc3\_update\_coherence\_state\_xxx" per aggiornare lo stato. Vengono analizzate insieme perchè sono logicamente connesse: ogni linea di cache nella L1 ha la propria variabile di stato nel controllore. 

\begin{lstlisting}[frame=single] 
assign cc3_update_ldst_command  = do_replacement ? CC_REPLACEMENT :
	( pr_output.write_data_on_cache ? CC_UPDATE_INFO_DATA : CC_UPDATE_INFO );
assign cc3_update_ldst_way      = cc2_request_snoop_hit ? cc2_request_snoop_way_idx 
    : cc2_request_lru_way_idx;
assign cc3_update_ldst_address      = cc2_request_address;
assign cc3_update_ldst_store_value = ( pr_output.ack_count_eqz && pr_output.req_has_data ) ?
	 cc2_request_data : cc2_request_mshr_entry_data;
assign cc3_update_ldst_privileges  = pr_output.next_privileges;
assign cc3_wakeup_thread_id         = cc2_request_mshr_hit ? cc2_request_mshr_entry_info.thread_id
    : cc2_request_thread_id;

assign cc3_update_coherence_state_index = cc2_request_address.index;
assign cc3_update_coherence_state_way   = cc2_request_snoop_hit ? cc2_request_snoop_way_idx 
   : cc2_request_lru_way_idx;
assign cc3_update_coherence_state_entry = pr_output.next_state;

always_comb begin
	cc3_update_ldst_valid = 0;
	cc3_update_coherence_state_en = 0;
	if ( cc2_request_valid ) begin
		cc3_update_ldst_valid         = ( pr_output.update_privileges && cc2_request_snoop_hit )
			 || pr_output.write_data_on_cache;
		cc3_update_coherence_state_en = ( pr_output.next_state_is_stable && cc2_request_snoop_hit )
			 || ( pr_output.next_state_is_stable && !cc2_request_snoop_hit && pr_output.write_data_on_cache );
	end 
end
\end{lstlisting}
L'aggiornamento della cache L1 viene validato (cc3\_update\_ldst\_valid) ogni qual volta bisogna effettuare una scrittura comandata dalla ROM oppure quando bisogna solo aggiornare i privilegi per una linea già esistente. Si nota che l'aggiornamento è poco restrittivo, perchè viene eseguito ogni volta che bisogna scrivere dati in cache, senza controllare che vi sia un hit o meno, come avvine per il replacement. La differenza sta nel comando da inviare al datapath: nel caso in cui sia sta comandato un replacement(CC\_REPLACEMENT), allora si invia un comando che forzerà il datapath ad effettuare la scrittura del dato ed a far uscire la linea sostituita tramite evict. Nel caso di scrittura diretta si invia un altro comando(CC\_UPDATE\_INFO\_DATA), il quale è ulteriormente differente dal comando che consente di poter aggiornare solo i privilegi della linea di cache (CC\_UPDATE\_INFO). Il controllo bisogna eseguirlo sulla way da aggiornare: se c'è stato un hit nella cache L1, allora bisogna utilizzare la stessa way, altrimenti si può prelevare quella fornita dalla LRU. E' inoltre interessante notare il controllo eseguito sul dato da scrivere in memoria: se il protocollo determina che la richiesta ha un dato e con un numero di ack nullo, allora bisogna scrivere il dato della richiesta, altrimenti quello nella MSHR. Ciò accade, per esempio, quando si ottiene una risposta per una getM e l'ultima risposta è proprio il dato.\\\\
L'aggiornamento dello stato della linea di cache (cc3\_update\_coherence\_state\_en) avviene in due casi: o se c'è stato un hit ed il prossimo stato è stabile, o se non c'è stato hit, ma il prossimo stato è stabile ed ha la necessità di scrivere in cache. E' importante sottolineare il fatto che c'è sempre la condizione di avere un prossimo stato stabile perchè implica il salvataggio dello stato solo se è stabile, altrimenti si troverà lo stato transiente nell'MSHR. La way viene è scelta con lo stesso criterio della linea di cache al fine di essere allineati.

\paragraph*{Definizione del messaggio di uscita}
Le uniche uscite registrate di tale stadio avvengono solo quando la richiesta in ingresso richiede l'invio di un messaggio da portare al prossimo stadio (e poi alla rete).

\begin{lstlisting}[frame=single] 
always_ff @( posedge clk ) begin
	cc3_message_valid    <= cc2_request_valid && ( pr_output.send_response || pr_output.send_request );
	cc3_message_is_response          <= pr_output.send_response;
	cc3_message_request_type         <= pr_output.request;
	cc3_message_response_type        <= pr_output.response;
	...
	cc3_message_has_data             <= pr_output.send_data_from_cache ||
		 pr_output.send_data_from_mshr || pr_output.send_data_from_request;
	cc3_message_data                 <= pr_output.send_data_from_mshr ?
		 cc2_request_mshr_entry_data : cc2_request_data;
end
\end{lstlisting}


\paragraph*{Modulo ROM protocollo di coerenza}
Al fine di poter mantenere uno stato coerente per tutti i dati del sistema, tutti i controllori associati alle strutture di memoria devono eseguire una serie di azioni che prendono il nome di protocollo di coerenza. Ogni protocollo può essere visto come una macchina a stati contraddistinto da una serie di stati stabili e transienti le cui transizioni si innescano da una serie di richieste. Gli stati, le richieste e le azioni compiute dal protocollo di coerenza sono tutte prestabilite e decise a tavolino. Per questo motivo, può essere utile salvare tale protocollo all'interno di una memoria ROM, in modo da ottenere una facilità di progettazione e soprattutto una facile intercambabilità: se in fututro si vorrà implementare un altro protocollo di coerenza, basterà cambiare i valori della ROM.\\
Gli stati stabili che sono stati definiti sono tre: Modified, Shared e Invalid. Tale protocollo va sotto il nome di MSI ed è il più comune e conosciuto protocollo di coerenza utilizzato. Gli stati transienti servono per accoglier e gestire opportunamente eventuali richieste per la stessa linea di cache mentre si sta transitando da uno stato stabile ad un altro.\\
Le richieste che possono essere fatte sono di tre tipi: \\
Il modulo che contiene l'implementazione del protocollo è composto da un grande costrutto di selezione cobinatoriale, il quale riceve in ingresso lo stato corrente - selezionato opportunamente - e la richiesta schedulata.\\
Le macroazioni da eseguire sono esplicate nella tabella sottostante.
\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{Images/MSI_CC.pdf}
	\caption{Descrizione dettagliata del protocollo. }
	\label{fig:cc_protocol}
\end{figure}
Ad ogni richiesta, si attende uno o più ac finchè non si va a zero e si può concludere la transazione (deallocando il valore nell'MSHR e salsando lo sato stabile in cache).
Nelle parti in cui non c'è scritto niente, significa che il protocollo non avrà mai l'opportnità di capitare in tale combinazione stato/richiesta.
In tale protocollo i comportamenti sono quasi tutti ben conosciuti in letteratura, ma si voglino notare comunque alcune cose:\\
\begin{enumerate}
	\item Il messaggio di recall viene inviato dal directory controller ed è inteso come un messaggio di back invalidation, cioè il directory controller (il quale è anche il gestore della cache livello 2) invalida una linea di cache del livello sottostante ogni qual volta una linea di cache del livello 2 viene eliminata; ciò viene fatto al fine di poter mantenere la proprietà di inclusività della gerarchia di cache
	\item il messaggio di writeback viene inviato in risposta ad un messaggio di recall al memory controller per poter effetture la scrittura della linea di cache in memoria centrale
	\item Tutto ciò implica che un cache controller invierà solo i messaggi di writeback e riceverà solo messaggi di recall (mai il viceversa)
	\item  i messaggi di risposta alla flush sono diversi rispetto a quelli del replacement perchè i messaggi di flush inviano il dato in memoria con una WB e senza cambiare lo stato del dato in cache, mentre il replacement invia i dati alla directory in seguito ad una evict del dato in cache - se necessario - per poter diventare il nuovo owner
	\item  i messaggi di risposta alla flush sono diversi rispetto a quelli del recall perchè, anche se inviano entrambi un messaggio di writeback alla memoria, la flush lo invia solo al memory controller e senza modificare lo stato della cache, mentre la recall invalida il dato in cache ed inoltre invia una WB anche al directory controller. L'invio del WB al directory controller è voluto per poter fornire un ack alla recall.
	\item i messaggi di WB in risposta alla recall non sono inviati se si trova nello stato S perchè non è l'owner del dato (se ne occuperà il director controller stesso)
	
\end{enumerate}

\subsection{Stadio 4}
Il quarto stadio può essere considerato un'anticamera della network interface, ed in effetti le sue uscite non sono registrate, ma si immettono direttamente negli ingressi dellla network interface. Tale stadio funge da compositore di pacchetti, utilizzando le informazioni ottenute dallo stadio precedente per inviare correttamente una richiesta/risposta alla rete.



\section{Directory Controller}
Il Directory Controller è quel componente che si occupa della gestione della cache L2 (o LLC), in maniera tale da realizzare i meccanismi di coerenza e, sfruttando l'inclusività della L2, è possibile gestire contemporanemante anche la cache della Directory. Infatti se una linea di cache non è presente nella L2 non sarà presente in nessuna delle cache L1 e quindi risulta inutile avere la corrispettiva linea di cache della directory. Pertanto le informazioni della Cache Directory sono associate a quelle della cache L2.\\
\\
Così come si può dedurre dal codice, il Directory Controller può essere suddiviso in tre stage, che vedremo nel dettaglio in seguito. 
%Il primo stage presenta in ingresso due code FIFO, una relativa alle istruzioni e una relativa alle replacement request (\textbf{Replacement Queue}), che come vedremo sono le richieste che vengono rieseguite.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{Images/Directory_Controller.eps}
	\caption{Directory Controller Architecture.}
	\label{fig:dc}
\end{figure}
Nel Directory Controller è presente anche un ulteriore componente trasversale, il \textbf{TSHR}, \textbf{(transaction status handling registers)} che si occupa della gestione delle richieste in sospeso.\\
Un' \textbf{assunzione} fondamentale relativa al Directory Controller è che in ogni momento può essere processata una sola richiesta per volta all'interno della pipe. La fisolofia alla base della gestione delle richieste è che se una linea i trova in uno stato stabile, allora è memoriazzata in cache, altrimenti nel TSHR.\\
Il Directory Controller si interfaccia con la Network Interface per la ricezione e l'invio di richieste e risposte.

%	\item[\textbf{PROM}] necessaria per la gestione del protocollo di coerenza, implementata in modo tale da poter essere intercambiabile, ovvero da essere indipendente dal protocollo di riferimento.

\subsection{Stage1}
Lo stage 1 ha lo scopo principale di dover eseguire l'issue di una richiesta in ingresso al controllore. Tali richieste provengono dalla Network Interface (forwarded request e response) più una richiesta di replacement generata internamente dal controllore (verrà spiegato nel dettaglio nello stage 3).\\
Per poter eseguire una richiesta, bisogna interrogare;
\begin{enumerate}
	\item il TSHR, se c'è una richiesta già pendente o se è pieno;
	\item la protocol ROM, se la richiesta deve essere bloccata;
	\item la Network Interface, se la rete non è disponibile ad inviare un possibile pacchetto;
	\item gli stage successivi, per vedere se ci sono o meno richieste ancora nella pipe.
\end{enumerate}
Di seguito è riportato il codice equivalente:
\begin{lstlisting}[frame=single] 
can_issue_replacement_request = !rp_empty && !tshr_full && !replacement_request_tshr_hit &&
! (( dc2_pending ) ||( dc3_pending )
) && ni_forwarded_request_network_available && ni_response_network_available;
\end{lstlisting}
Mentre la condizione relativa all'invio di una response risulta essere particolarmente semplice, quella relativa alla request è molto simile a quella descritta per la replacement request, ma complicata nella valutazione della entry prensente nel TSHR, così da non violare le condizioni imposte dal protocollo, ovvero: che non ci sia stato un hit, oppure se c'è stato un hit e la richiesta non è valida, oppure, se c'è stato un hit e la richiesta è valida, il protocollo non stalla tale richiesta. Tale complicazione è dovuta al fatto che bisogna eseguire richieste relative a richieste precedentemente pendenti.
\begin{lstlisting}[frame=single] 
assign can_issue_request = ni_request_valid && !tshr_full && ( !request_tshr_hit || ( request_tshr_hit  && !request_tshr_entry_info.valid) ||
( request_tshr_hit && request_tshr_entry_info.valid  && !stall_request ) ) &&
! (( dc2_pending ) || ( dc3_pending )
) && ni_forwarded_request_network_available && ni_response_network_available;

assign can_issue_response = ni_response_valid;
\end{lstlisting}

Come detto, tale stage scambia informazioni con il TSHR. Più precisamente invia allo stesso i tag e i set relativi ad una richiesta, risposta o replacement request, ottenendo come risposta un segnale di hit per ogni diversa tipologia; solo se il segnale di hit è alto le relative informazioni (\textit{index} e \textit{entry\textunderscore info}) possono essere interpretate.\\
Di seguito è riportato come esempio il codice relativo alle Request:

\begin{lstlisting}[frame=single] 
assign dc1_tshr_lookup_tag[REQUEST_TSHR_LOOKUP_PORT] = ni_request.memory_address[`L2_CACHE_TAG_SUBFIELD];
assign dc1_tshr_lookup_set[REQUEST_TSHR_LOOKUP_PORT] = ni_request.memory_address[`L2_CACHE_SET_SUBFIELD];

assign request_tshr_hit  = tshr_lookup_hit[REQUEST_TSHR_LOOKUP_PORT];
assign request_tshr_index  = tshr_lookup_index[REQUEST_TSHR_LOOKUP_PORT];
assign request_tshr_entry_info  =  tshr_lookup_entry_info[REQUEST_TSHR_LOOKUP_PORT];
\end{lstlisting}

L'interazione con la Protocol ROM in questo stage ha come obiettivo principale quello di determinare se una richiesta deve essere o meno "stallata", così come previsto dal protocollo di coerenza. Il tutto viene realizzato attraverso la comunicazione da parte dello Stage 1 alla sezione apposita della Protocol ROM del tipo di messaggio, dello stato e dell'owner della relativa risorsa.

\begin{lstlisting}[frame=single] 
assign dpr_state = tshr_lookup_entry_info[REQUEST_TSHR_LOOKUP_PORT].state;
assign dpr_message_type = ni_request.packet_type;
assign dpr_from_owner = ni_request.source == request_tshr_entry_info.owner;

assign stall_request = dpr_output_request.stall;
\end{lstlisting}

Determinate le condizioni per poter eseguire l'issue di una richiesta, uno scheduler fixed-priority esegue lo scheduling delle richieste nel seguent ordine: replacement request, response, forwarded request. In particolare, nel caso in cui sia presente almeno una richiesta all'interno della Replacement Queue, essa sarà sempre prelevata ed eseguita con massima priorità al fine di preservare l'ordine di esecuzione delle istruzioni, che equivale a preservare la coerenza.\\
\\

In conclusione della descrizione dello Stage 1, possiamo notare la presenza della \textit{tag\&state cache L2}, che conserva i tag della cache L2 e lo stato della Directory. In questo caso possiamo verificare come i segnali di scrittura e aggiornamento delle voci presenti all'interno della cache L2 siano retroazionate dallo Stage 3 (ciò rappresenta uno dei motivi principali per cui può essere processata una singola richiesta alla volta).

\paragraph*{TSHR}
Il TSHR ha lo stesso identico funzionamento dell'MSHR. Si rimanda al paragrafo nel Cache Controller per la dinamica del funzionamento interno.

\subsection{Stage 2}

Per quanto riguarda lo Stage 2 possiamo notare che riceve in ingresso l'output dello Stage 1 e la retroazione proveniente dallo Stage 3, in output segnali diretti allo Stage 3, in parte costituiti da semplici inoltri degli input provenienti dallo Stage 1.

All'interno dello Stage 2 possiamo notare la presenza della cache di livello L2 contenente i dati, per cui ritroviamo la logica di \textit{hit/miss} e \textit{plru}. Di seguito è riportato come viene eseguito il controllo di hit:
\begin{lstlisting}[frame=single] 
generate
genvar way_idx;
	for ( way_idx = 0; way_idx < `L2_CACHE_WAY; way_idx++ ) begin
		assign hit_oh[way_idx] = dc1_message_cache_valid[way_idx] && ( dc1_message_cache_tag[way_idx] == dc1_message_address.tag );
	end
endgenerate
\end{lstlisting}

Il codice riportato mostra l'assegnazione della way selezionata, che in caso di hit è assegnata al relativo indirizzo, altrimenti alla \textit{lru\textunderscore way}, che rappresenta l'output della \textit{pseudo-lru}, ovvero la linea di cache meno utilizzata.

\begin{lstlisting}[frame=single] 
assign selected_way     = hit ? hit_idx : lru_way;
\end{lstlisting}

All'interno del Memory Bank possiamo osservare come la lettura venga effettuata utilizzando l'index proveniente dallo Stage 1 e la way ottenuta come descritto, mentre la scrittura è sotto il diretto controllo dello Stage 3. I dati contenuti all'interno della cache sono i dati contenuti nella cache L2 e i dati della Cache Directory, cioè l'owner della linea e la lista degli sharer .

\subsection{Stage 3}
Il compito fondamentale dello Stage 3 è quello di eseguire effettivamente la richiesta in ingresso attraverso i segnali provenienti dalla Protocol ROM. Prima di poter determinare i segnali di controllo in uscita bisogna selezionare opportunamente lo stato in ingresso. Ciò dipende da vari fattori:

\begin{enumerate}
	\item se c'è stato un cache hit, allora lo stato da processare viene prelevato dalla cache;
	\item se c'è stato un TSHR hit, allora c'è una richesta pendente e bisogna prelevare lo stato dal TSHR;
	\item se c'è un replacement, allora bisogna prelevare lo stato dal messaggio stesso;
	\item se non si è verificato nessuno dei precedenti casi, allora lo stato è N, non presente in cache.
\end{enumerate}

La selezione viene realizzata attraverso un scheduler a priorità fissa e l'uscita comprende informazioni relative alla coerenza (stato, sharerer list e owner) con in relativo indirizzo.
Le uscite della Protocol ROM sono molteplici e determinano tutte le principali azioni che svolge lo Stage 3: \textit{TSHR update},\textit{ Cache update}, \textit{PseudoLRU update} e \textit{generazione dei messaggi}.

\paragraph*{TSHR update}
Per \textit{TSHR update} si intende allocare, deallocare o aggiornare una entry del TSHR. La filosofia alla base della Directory è avere linee di cache valide quando lo stato è stabile, mentre avere la linea di cache allocata nel TSHR quando lo stato è instabile. Per allocare una linea nel TSHR, lo stato corrente deve essere stabile e il successivo no; condizione opposta per la deallocazione di una entry. L'aggiornamento, invece, avviene solo se stato corrente e successivo sono entrambi instabili e bisogna aggiornare una delle informazioni contenute al suo interno. 
Il segnale che valida un'operazione su TSHR è asserito ogni qual volta viene eseguita una qualsiasi operazione su TSHR.

\begin{lstlisting}[frame=single] 
assign coherence_update_info_en  =
( current_state != dpr_output.next_state ) | // cambiamento nello stato
dpr_output.owner_clear | dpr_output.owner_set_requestor | dpr_output.sharers_add_owner | // cambiamento nell'owner
dpr_output.sharers_add_requestor | dpr_output.sharers_clear | dpr_output.sharers_remove_requestor; // cambianento nella sharer list

assign tshr_allocate = current_state_is_stable && !next_state_is_stable, 
	tshr_update  = !current_state_is_stable & !next_state_is_stable & coherence_update_info_en, 
	tshr_deallocate = !current_state_is_stable && next_state_is_stable; 

assign dc3_update_tshr_entry_info.valid =( tshr_allocate | tshr_update ) & ~tshr_deallocate; 
assign dc3_update_tshr_enable  = dc2_message_valid && ( tshr_allocate || tshr_deallocate || tshr_update ) ;

\end{lstlisting}

\paragraph*{Cache update}
Per quanto riguarda la fase di \textit{Cache update} è necessario definire attentamente quando allocare, deallocare o aggiornare una linea di cache. Ricordando che una linea si trova in cache se lo stato associato è stabile e si trova nel TSHR se lo stato è instabile, l'\textbf{allocazione} di una linea di cache avviene se si passa ad uno stato stabile che non sia N (ovvero la nuova linea di cache non sia invalida), mentre l'\textbf{update} avviene quando una linea era già presente nella cache e bisogna aggiornarne le informazioni (senza però passare ad uno stato instabile).\\
Le condizioni per la \textbf{deallocazione} di una linea di cache sono legate anche alla gestione del replacement. Essa avviene quando una linea passa dalla cache al TSHR o eliminata (stato N).

\begin{lstlisting}[frame=single] 
assign update_cache     = dc2_message_cache_hit & current_state_is_stable & next_state_is_stable & ( coherence_update_info_en | dpr_output.store_data );
assign deallocate_cache = ( tshr_allocate & dc2_message_cache_hit) ;
assign allocate_cache    = next_state_is_stable & ( coherence_update_info_en | dpr_output.store_data ) & ~(tshr_deallocate & dpr_output.invalidate_cache_way);

assign dc3_update_cache_enable  = dc2_message_valid && !is_replacement && ( allocate_cache || update_cache || deallocate_cache ),
dc3_update_cache_validity_bit   = ~dpr_output.invalidate_cache_way,
\end{lstlisting}

Ora si consideri questa osservazione: il passaggio allo stato N avviene solo quando è stato eseguito un replacement (tale condizione è generica e non dipendente dal protocollo). Per rendere più efficiente la gestione del replacement, si evita di deallocare la linea di cache ad ogni replacement, sostituendola subito con la nuova entry (quindi già valida) e quella uscente verrà subito inserita nella Replacement Queue. Questa è la parte più delicata dell'aggiornamento della cache, perchè potenzialmente si legge contemporaneamente un dato dalla memoria (che va nella replacement queue), si invia un messaggio sulal rete e si alloca una linea nel TSHR.

\paragraph*{Generazione dei messaggi di uscita}
I messaggi che possono essere generati possono essere di forward request o di response: quando e come generare tali messaggi è definito dal protocollo di coerenza.

\paragraph*{Protocol ROM}
Il modulo directory\_protocol\_rom implementa il protocollo MSI dal punto di vista del Directory Controller, così come descritto in figura.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.05\linewidth]{Images/MSI_DC}
	\caption{Descrizione dettagliata del protocollo}
	\label{fig:msidc}
\end{figure}
Così come visto per il Cache Controller, anche in questo caso è stato utilizzato MSI, apportando però alcune modifiche: l'inserimento dello stato N rappresenta una condizione nella quale il dato che si intende ottenere è presente solo in memoria centrale, mentre lo stato I lo stato in cui il dato è nel Directory Controller, ma in nessuna cache. Ciò è stato necessario al fine di preservare l'inclusività. Ne derivano altri due stati transienti $ MN^{A} $ e $ NS^{D} $: il primo è dovuto ad una operazione di replacement, mentre il secondo deriva dall'ottenimento del dato dalla memoria centrale a seguito della richiesta da parte di un Cache Controller. 

Così come si può evincere nel codice del protocollo adottato, negli eventi di replacement le linee di cache non vengono invalidate: questo perchè, come detto precedentemente, l'operazione di replacement  sostituisce subito la vecchia linea di cache con la nuova, evitando di passare attraverso la procedura di invalidazione della entry sovrascritta (quindi un'evenutale invalidazione invaliderebbe erroneamente la linea di cache già entrata).

\begin{lstlisting}[frame=single] 
assign do_replacement = dc2_message_valid && update_cache && !dc2_message_cache_hit && dc2_message_cache_valid;
assign dc3_replacement_enqueue   = dc2_message_valid && do_replacement;
\end{lstlisting}


\section{Memory Controller}
Il memory controller ha una tile a parte ed è praticamente identico alle altre tile, tranne per la mancanza del core, sostituito dal modulo Nuplus2mango per interfacciarsi opportunamente con la memoria. Il modulo è diviso in due parti: nuplus-to-mango interface, che si occupa di inviare correttamente le richieste alla memoria; mango-to-nuplus interface, che si occupa di inviare correttamente le risposte dalla memoria alla rete.

\subsection*{Nuplus-to-mango} 
Le richieste dal core sono di due tipi, response e fwd\_request. Entrambe le richieste sono accodate a due code separate. Una delle due richieste viene scelta da un semplice arbitro a priorità. Le richietse di response sono di scrittura, mentre le richieste di forward di lettura. Quindi una richiesta di lettura o scrittura è inviata alla memoria se è valida, facendo prima uno swap dei dati da inviare.\\
La richiesta è valida se:
\begin{lstlisting}[frame=single] 
assign can_issue_response              = ~mc_response_fifo_empty & ni_response_network_available;
assign fwd_request_fifo_dequeue_en     = can_issue_response & is_pending_fwd;

always_ff @ ( posedge clk, posedge reset ) 
if ( reset ) 
is_pending_fwd <= 1'b0;
else begin
if ( fwd_request_fifo_dequeue_en )
is_pending_fwd <= 1'b0;
else
if( grant_oh[1] & m2n_request_read_available ) 
is_pending_fwd <= 1'b1;
end

assign request_is_valid  = |request_oh & enable & ~is_pending_fwd;

\end{lstlisting}

\subsection*{Mango-to-nuplus} 
Riceve i segnali m2n\_response\_data/\_valid dalla memoria. Quando il segnale è valido, allora una risposta è pronta dalla memoria. La rsposta viene accodata, ma prima viene swappata ogni singola word per poter ottenere il giusto verso dell'endianess. La coda è relativa alle risposte (n2m\_response) ma è anche legata alle code di ingresso.

\section{Casi d'uso}
Qua ci metto il protocollo nel dettaglio e le forme d'onda di vivado.

The controller accepts loads and stores from the core and returns load values to the core. A cache miss causes the controller to initiate a coherence transaction by issuing a coherence request for the block containing the location accessed by the core. This coherence request is sent across the interconnection network to one or more coherence controllers. On the cache controller’s “network side”, the controller receives coherence requests and coherence responses that it must process

\subsection{Replacement and Evict - Second strategy}

We are implementing the first strategy, but we have a backup solution in case of the first one may cause deadlock. After a response, the \texttt{Protocol Handler} preallocates the MSHR entry for the replacement and forces the \texttt{Load Store Unit} to evict the old data in the Evict Buffer. The \texttt{Protocol Unit} fills this entry with the address to evict and sets the \texttt{waiting\_for\_eviction} bit. All requests to this address are stalled. When \texttt{Fetch Unit} schedules the replacement request from Evict Buffer, the remaining information (such as data and state) are filled in MSHR and the \texttt{Protocol Handler} can issue the PUT request.

Nota mia: il replacement funziona in questo modo esternamente. Si effettua comunque l'operazione che bisogna fare, cioè si invia comunque il dato e si alloca l'MSHR della linea che si vuole scrivere, e poi si invia la richiesa al core di sollevare un replace. Se per caso la risposta al messaggio arriva prima del sollevamento dal core del replace, allora si blocca, \textbf{perchè non ha ancora liberato lo spazio in cache}. Ma sono circa 4 cicli, quindi nessuna risposta dovrebbe arrivare in tempo, considerando le latenze della directory

\end{document} 